
\documentclass[10pt]{beamer}
%\usepackage{fontspec}
\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{wasysym}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{multicol}

\usecolortheme[RGB={150,100,10}]{structure}
\usetheme{Madrid} 
\setbeamersize{text margin left=1cm, text margin right=1cm} 
\useoutertheme{umbcfootline} 
\setfootline{\insertshortauthor \hfill \insertshorttitle
  \hfill  \insertframenumber/\inserttotalframenumber} 

\setcounter{tocdepth}{1}

\AtBeginSection[]
{
\begin{frame}{\large Sommaire}
   \tableofcontents[currentsection]
   \addtocounter{framenumber}{-1}
\end{frame}
} 

\title{Introduction à la réalité virtuelle}

\title[ULCO-EIL3Info-RV-CM1 : Introduction à la réalité virtuelle]
      {ULCO-EIL3Info-RV-CM1 : \\Introduction à la réalité virtuelle}

\author{Julien Dehos}

\institute{Université du Littoral Côte d'Opale}

\date{}

%----------------------------------------------------------------------

\begin{document}

\begin{frame}
  \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{\large Sommaire}
  \tableofcontents
\end{frame}

%----------------------------------------------------------------------

\section{Présentation du module}

\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Objectifs}
    \begin{itemize}
    \item avoir une idée générale de la réalité virtuelle
    \item connaitre plus précisément quelques points importants
    \item réaliser une application de réalité virtuelle
    \end{itemize}
  \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Volume horaire}
    \begin{itemize}
    \item 4h de CM
    \item 12h de TP
    \item 12h de projet 
    \end{itemize}
  \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Évaluation}
    \begin{itemize}
    \item projet
    \item examen (2h, sur table, autorisé : une feuille A4 manuscrite nominative)
    \end{itemize}
  \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Site du cours}
    \begin{itemize}
    \item \url{http://www-lisic.univ-littoral.fr/~dehos}
    \end{itemize}
  \end{block} 
\end{frame}


%----------------------------------------------------------------------

\section{Applications de la RV}

\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Domaines d'application}
    \begin{itemize}
    \item formation : simulateur de vol, industrie, médical\dots
    \item conception : industrie, architecture\dots
    \item recherche : reconstitution archéologique, étude de molécules\dots
    \item divertissement : jeux, visites virtuelles\dots
    \item \dots
    \end{itemize}
  \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Simulateur de vol}
    \centering
    \includegraphics[height=3.5cm]{images/flight_sim1.png}~~
    \includegraphics[height=3.5cm]{images/flight_sim2.png}
  \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Simulateur de contrôle aérien}
    \centering
    \includegraphics[height=6cm]{images/aeroport_sim.png}
  \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Simulateur de parachute}
    \centering
    \includegraphics[height=6cm]{images/parachute.png}
  \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Simulateur de deltaplane}
    \centering
    \includegraphics[height=6cm]{images/deltaplane.png}
  \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Conception automobile}
    \centering
    \includegraphics[height=6cm]{images/ford-cave.png}
  \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Conception/formation industrielle}
    \centering
    \includegraphics[height=6cm]{images/cao_indus.png}
  \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Conception architecturale}
    \centering
    \includegraphics[height=6cm]{images/architecture.png}
  \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Formation médicale}
    \centering
    \includegraphics[height=6cm]{images/formation_medicale1.png}
  \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Rééducation}
    \centering
    \includegraphics[height=6cm]{images/reeducation.png}
  \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Traitement de l'acrophobie}
    \centering
    \includegraphics[height=5cm]{images/acrophobie.png}
  \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Recherche en archéologie}
    \centering
    \includegraphics[height=5cm]{images/archeologie.png}
  \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Recherche en chimie}
    \centering
    \includegraphics[height=6cm]{images/chimie.png}
  \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Jeux}
    \centering
    \includegraphics[height=5.5cm]{images/jeu.png}
  \end{block} 
\end{frame}



%----------------------------------------------------------------------

\section{Définitions}

\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Définition fonctionnelle de la réalité virtuelle}
    La réalité virtuelle permet à l'homme de s'extraire de la réalité
    physique pour changer virtuellement de temps, de lieu ou
    d'interaction : interaction avec un environnement simulant la
    réalité ou interaction avec un monde imaginaire ou symbolique.
  \end{block} 
  \begin{thebibliography}{1}
    \scriptsize \bibitem{} P. Fuchs, A. Berthoz, J.-L. Vercher;
    \newblock \textit{Le traité de la réalité virtuelle, vol. 1};
    \newblock Les presses de l'École des Mînes de Paris; 2006
  \end{thebibliography}
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Définition technique de la réalité virtuelle}
La réalité virtuelle est un domaine scientifique et technique
exploitant l'informatique et des interfaces comportementales en vue de
simuler dans un monde virtuel le comportement d'entités 3D, qui sont
en interaction en temps-réel entre elles et avec un ou des
utilisateurs en immersion pseudo-naturelle par l'intermédiaire de
canaux sensori-moteurs.
  \end{block} 
  \begin{thebibliography}{1}
    \scriptsize \bibitem{} P. Fuchs, A. Berthoz, J.-L. Vercher;
    \newblock \textit{Le traité de la réalité virtuelle, vol. 1};
    \newblock Les presses de l'École des Mînes de Paris; 2006
  \end{thebibliography}
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Schéma anthropocentrique de la perception du monde virtuel}
    \centering
    \includegraphics[width=7cm]{images/schema_anthropo.eps}
  \end{block} 
  \begin{thebibliography}{1}
    \scriptsize \bibitem{} P. Fuchs, A. Berthoz, J.-L. Vercher;
    \newblock \textit{Le traité de la réalité virtuelle, vol. 1};
    \newblock Les presses de l'École des Mînes de Paris; 2006
  \end{thebibliography}
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Schéma technocentrique d'immersion et d'interaction}
    \centering
    \includegraphics[width=10cm]{images/schema_techno.eps}
  \end{block} 
  \begin{thebibliography}{1}
    \scriptsize \bibitem{} P. Fuchs, F. Nashashibi, D. Lourdeaux;
    \newblock \textit{A theoretical approach of the design and evaluation of a virtual reality device};
    \newblock Virtual Reality and Prototyping; 1999
  \end{thebibliography}
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Schéma technocentrique de référence}
    \centering
    \includegraphics[width=8cm]{images/schema_reference.eps}
  \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{En résumé}
    \begin{itemize}
    \item monde virtuel
    \item changement de temps, de lieu ou d'action
    \item immersion
    \item interaction
    \end{itemize}
  \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Difficultés de la RV}
    \begin{itemize}
    \item nombreux domaines : rendu 3D, capture de mouvement, IHM\dots
    \item nombreux matériels : systèmes d'affichage, capteurs\dots
    \item nombreuses contraintes : latence, portabilité, implémentation\dots
    \item nombreuses applications : conception, formation, divertissement\dots
    \end{itemize}
  \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Remarque : réalité augmentée}
    \begin{itemize}
    \item ajout d'éléments virtuels dans une scène réelle
    \item problématiques, technologies et applications proches de la RV\dots
    \item \dots~mais pas mal différentes quand même
    \end{itemize}
  \begin{center}
    \includegraphics[height=3cm]{images/ra_navigation.png}~~~~
    \includegraphics[height=3cm]{images/ra_hud.png}
  \end{center}
  \end{block} 
\end{frame}


\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Remarque : réalité mixte et continuum réel-virtuel}
    \centering
    \includegraphics[width=10cm]{images/milgram_continuum.png}
  \end{block} 
  \begin{thebibliography}{1}
    \scriptsize \bibitem{} P. Milgram, H. Takemura, A. Utsumi,
    F. Kishino; \newblock \textit{Augmented Reality: A class of
      displays on the reality-virtuality continuum}; \newblock
    Telemanipulator and Telepresence Technologies; 1994
  \end{thebibliography}
\end{frame}




%----------------------------------------------------------------------

\section{L'homme dans son environnement}


\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Problématique}
      \begin{itemize}
      \item perception et action dans l'environnement
      \item physiologie et cognition
      \item différents systèmes (vue, ouïe, toucher\dots), complémentaires
      \item RV : caractériser l'immersion et l'interaction à réaliser
      \end{itemize}
      \centering
      \includegraphics[height=4cm]{images/schema_anthropo_perception.eps}
  \end{block} 
\end{frame}


\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Traitement de l'information}
    \centering
    \includegraphics[width=10cm]{images/traitement_information.eps}
  \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Vision : anatomie du système visuel humain}
    \centering
    \includegraphics[height=5cm]{images/vue_oeil.eps}~~
    \includegraphics[height=5cm]{images/vue_cerveau.png}
  \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Vision : quelques caractéristiques}
    \begin{itemize}
    \item vision photopique/scotopique, trichromatique, binoculaire
    \item convergence : rotation de l'oeil de $\pm$15\degres~à 600\degres.s\up{-1} max
    \item accommodation : de 25 cm à l'infini (en moyenne, à 46 ans) 
    \item spectre de la lumière visible : de 380 nm (violet) à 780 nm (rouge)
    \item champ de vision : environ 100\degres~en vision binoculaire immobile
    \item acuité : très variable (individu, champ, conditions), environ 1' max
    \item cône d'acuité maximale : 2\degres
    \item persistence rétinienne : illusion de mouvement à partir de 50 Hz
    \item sensibilité à la lumière : $10^{-3}$ à $10^5$ lux (+ temps d'adaptation)
    \end{itemize} 
  \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Vision : perception de la profondeur}
    \begin{itemize}
    \item propioception
      \begin{itemize}
      \item convergence
      \item accommodation
      \end{itemize} 
    \item vision
      \begin{itemize}
      \item monoculaire
        \begin{itemize}
        \item ombres, occultations, gradients de texture, perspective\dots
        \item parallaxe de mouvement
        \end{itemize} 
      \item binoculaire
        \begin{itemize}
        \item stéréopsie, diplopie
        \end{itemize} 
      \end{itemize} 
    \end{itemize} 
  \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Vision : illusion 1}
    \centering
    \includegraphics[width=8cm]{images/vue_illusion1.png}   
  \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Vision : illusion 2}
    \centering
    \includegraphics[width=8cm]{images/vue_illusion2.png}   
  \end{block} 
\end{frame}


\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Vision : illusion 3}
    \centering
    \includegraphics[width=8cm]{images/vue_illusion3.png}   
  \end{block} 
\end{frame}


\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Audition : anatomie de l'oreille}
    \centering
    \includegraphics[width=9cm]{images/anatomie_oreille.png}
  \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Audition : quelques caractéristiques}
    \begin{itemize}
    \item audition biraurale
    \item sensibilité en puissance : de 10\up{-12} W.m\up{-2} à 1 W.m\up{-2} 
    \item perception logarithmique de la puissance
    \item sensibilité fréquentielle : de 16 Hz à 15 kHz 
    \item masquage fréquentiel
    \item séparation de sources : hauteur, volume, timbre, localisation (1\degres~min)
    \end{itemize} 
  \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Audition : perception spatiale}
    \begin{itemize}
    \item direction et distance : 
      \begin{itemize}
      \item différence de temps et de niveaux
      \item diffraction et résonnance dues à la tête et au torse
      \end{itemize} 
    \item mouvement des sources : effet doppler
    \item accoustique de l'environnement : séparation sons directs/réflexions
    \end{itemize} 
  \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Toucher : anatomie de la peau}
    \centering
    \includegraphics[width=7cm]{images/anatomie_peau.png}   
  \end{block} 
\end{frame}


\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Toucher : types de récepteurs}
    \begin{itemize}
    \item thermorécepteurs : chaleur (radiante ou de contact)
    \item mécanorécepteurs : pression, texture, forme\dots
    \item récepteurs nociceptifs : perception de la douleur
    \end{itemize}     
  \end{block} 
\end{frame}


\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Propioception}
    \begin{itemize}
    \item trois domaines :
      \begin{itemize}
      \item position/orientation dans l'espace
      \item mouvement du corps
      \item forces exercées sur les muscles
      \end{itemize}   
    \item perception de l'accélération : intensité, direction, durée
    \item équilibre : système vestibulaire, voies kinesthésiques
    \end{itemize}   
  \end{block} 
\end{frame}


%----------------------------------------------------------------------

\section{Interfaces de RV}

\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Problématique}
      \begin{itemize}
      \item créer les stimuli sensoriels et capturer les actions motrices
      \item interfaces sensorielles, motrices, sensori-motrices
      \item fonctions : affichage, localisation, capture de mouvement\dots
      \item technologies : mécanique, optique, inertiel, électromagnétique\dots
      \end{itemize}
      \centering
    \includegraphics[height=4cm]{images/schema_anthropo_interfaces.eps}
  \end{block} 
\end{frame}


\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Historique : sensorama (Morton Heilig, 1962)}
    \centering
    \includegraphics[height=7cm]{images/sensorama.png}
  \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Historique : the ultimate display (Ivan Sutherland, 1965)}
    \centering
    \includegraphics[height=5cm]{images/sutherland1.png}~~
    \includegraphics[height=5cm]{images/sutherland2.png}
  \end{block} 
\end{frame}


\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Capteurs de localisation (interface motrice)}
      \begin{itemize}
      \item capturer la position ou l'orientation (jusqu'à 6 DDL)
      \item pour la RV, capture à 60 Hz minimum
      \item utilisation : localisation de la tête ou des mains, "motion capture"\dots
      \end{itemize}
  \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Capteurs de localisation : mécaniques}
    \begin{multicols}{2}
      \begin{itemize}
      \item principe : \\barres articulées avec capteurs (potentiomètres)
      \item exemple : \\Fakespace
      \item avantages : \\précis, rapide, peu coûteux
      \item inconvénients :  \\liberté de mouvement
      \end{itemize}
      ~\\~\\
      \centering
      \includegraphics[width=4cm]{images/interfaces_fakespace.png}
    \end{multicols}
  \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Capteurs de localisation : électromagnétiques}
      \begin{itemize}
      \item principe : une source (3 bobines) + des récepteurs
      \item exemples : Ascension Flock Of Birds, Polhemus FASTRAK
      \item avantages :  précis, rapide
      \item inconvénients : cables, sensible aux métaux
      \end{itemize}
      \centering
      \includegraphics[width=5cm]{images/interfaces_birds.png}
  \end{block} 
\end{frame}


\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Capteurs de localisation : optiques avec marqueurs}
      \begin{itemize}
      \item principe : caméras + marqueurs (+ sources IR)
      \item exemples : Optitrack, DynaSight, Advanced Realtime Tracking
      \item avantages : sans fil
      \item inconvénients : installation du système, puissance de calculs
      \end{itemize}
      \centering
      \includegraphics[height=3cm]{images/interfaces_optitrack2.png}~~~~
      \includegraphics[height=3cm]{images/interfaces_optitrack1.png}
  \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Capteurs de localisation : optiques sans marqueurs}
      \begin{itemize}
      \item principe : caméras  + sources IR
      \item exemples : Leap Motion, Kinect
      \item avantages : sans fil, installation du système
      \item inconvénients : précision, limitations (main, corps)
      \end{itemize}
      \centering
      \includegraphics[height=2.5cm]{images/interfaces_kinect.png} ~~~
      \includegraphics[height=2.5cm]{images/interfaces_leap.png}
  \end{block} 
\end{frame}



\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Capteurs de localisation : inertiels}
      \begin{itemize}
      \item principe : gyroscopes, accéléromètres, magnétomètres\dots
      \item exemples : PNI SpacePoint, XSens
      \item avantages : rapide, systèmes embarqués
      \item inconvénients : rotations uniquement, dérive
      \end{itemize}
      \centering
      \includegraphics[height=3cm]{images/interfaces_spacepoint.png}
  \end{block} 
\end{frame}


\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Stéréoscopie}
      \begin{itemize}
      \item afficher une image spécifique à chaque oeil
      \item utile pour percevoir la profondeur 
        \\mais pas toujours indispensable ni suffisant
      \item efficace pour les CAVE ou associé au parallaxe de mouvement
      \item inconvénients fréquents : qualité d'image plus faible, lunettes\dots
      \end{itemize}
  \end{block} 
\end{frame}


\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Stéréoscopie : active}
      \begin{itemize}
      \item le projecteur/écran affiche alternativement \\les images gauches et droites
      \item les lunettes masquent alternativement l'oeil droit et l'oeil gauche
      \item nécessite : affichage HF (120 Hz) + synchro affichage/lunettes
      \end{itemize}
      \centering
      \includegraphics[height=2cm]{images/interfaces_nvision.png}~
      \includegraphics[height=2cm]{images/interfaces_viewsonic.png}~
      \includegraphics[height=2cm]{images/interfaces_sega.png}
  \end{block} 
\end{frame}


\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Stéréoscopie : anaglyphe, infitec}
      \begin{itemize}
      \item le canal rouge contient l'image gauche, le bleu l'image droite
      \item les lunettes laissent passer l'image rouge à gauche, la bleue à droite
      \item extension avec le système infitec
      \end{itemize}
      \centering
      \includegraphics[height=1.8cm]{images/interfaces_anaglyph_glasses.png}~
      \includegraphics[height=1.8cm]{images/interfaces_anaglyph_image.png}~
      \includegraphics[height=1.8cm]{images/interfaces_infitec.png}
  \end{block} 
\end{frame}


\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Stéréoscopie : autostéréoscopie}
    \begin{multicols}{2}
      \begin{itemize}
      \item écrans pouvant afficher des images pour plusieurs points de vue
      \item pas de lunette
      \item technologies : réseau lenticulaire, barrière de parallaxe
      \end{itemize}
      ~\\~\\
      \centering\includegraphics[width=4cm]{images/interfaces_autostereo.png}
    \end{multicols}
  \end{block} 
\end{frame}



\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Affichage immersif (interface sensorielle ou sensori-motrice)}
      \begin{itemize}
      \item immersion visuelle
      \item affichage à 30 Hz minimum, large champ de vision\dots
      \item souvent utilisé avec stéréoscopie et capteur de localisation
      \item technologies : affichage large (CAVE), visiocasque (HMD)
      \end{itemize}
  \end{block} 
\end{frame}


\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Affichage immersif : CAVE}
      \begin{itemize}
      \item Cave Automatic Virtual Environment
      \item projection par l'arrière sur les faces semi-transparentes d'un cube
      \\+ utilisateur à l'intérieur du cube
      \item stéréoscopie active, capteur de localisation (point de vue)
      \item avantages : qualité d'utilisation
      \item inconvénients : difficile à réaliser/maintenir, coût
      \end{itemize}
      \centering
      \includegraphics[height=3cm]{images/interfaces_cave1.png} ~~
      \includegraphics[height=3cm]{images/interfaces_cave2.png}
  \end{block} 
\end{frame}


\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Affichage immersif : projection semi-immersive}
      \begin{itemize}
      \item souvent l'immersion complète ($4\pi$ sr) n'est pas indispensable
      \item nombreux systèmes d'affichage semi-immersif :
        \begin{itemize}
        \item écran courbe, portion de CAVE, workbench, dôme\dots
        \item projection avant/arrière, multi-écran
        \item mono/multi-utilisateur
        \item stéréoscopie, capteur de localisation
        \end{itemize}
      \end{itemize}
      \centering
      \includegraphics[height=3cm]{images/interfaces_semi.png} ~~
      \includegraphics[height=3cm]{images/interfaces_workbench.png}
  \end{block} 
\end{frame}


\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{HMD (interface sensorielle ou sensori-motrice)}
      \begin{itemize}
      \item Head-Mounted Display : écran fixé sur la tête
      \item stéréoscopie simple à réaliser
      \item capteur de localisation possible (inertiel, optique, magnétique)
      \item avantages : grande liberté de mouvement, coût
      \item inconvénients : poids relativement important
      \end{itemize}
      \centering
      \includegraphics[height=3cm]{images/interfaces_ovr1.png}~~
      \includegraphics[height=3cm]{images/interfaces_ovr2.png}~~
  \end{block} 
\end{frame}


\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Gants de données (interface motrice)}
      \begin{itemize}
      \item capturer les mouvement de la main
      \item souvent un simple capteur de localisation suffit
      \item technologies : fibre optique, variation de résistances, effet Hall
      \item exemples : DataGlove, CyberGlobe, 5DT Data Glove
      \end{itemize}
      ~\\
      \centering
      \includegraphics[width=9cm]{images/interfaces_gants.png}
  \end{block} 
\end{frame}


\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{systèmes haptiques (interface motrice ou sensori-motrice)}
      \begin{itemize}
      \item bras articulés à retour d'effort \\
        exemples : Geomagic Phantom, Haption Virtuose
      \item joysticks, gamepads\dots
      \end{itemize}
      ~\\
      \centering
      \includegraphics[width=4cm]{images/interfaces_virtuose.png}
  \end{block} 
\end{frame}







%----------------------------------------------------------------------

\section{Modèles et outils informatiques}

\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Problématique}
    \begin{itemize}
    \item réprésenter numériquement un environnement virtuel interactif\dots
    \item \dots~et le simuler à l'utilisateur (via des interfaces de RV)
    \end{itemize}
    \begin{center}
      \includegraphics[height=4cm]{images/schema_anthropo_modeles.eps}
    \end{center}
  \end{block} 
\end{frame}


\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Terminologie}
    \begin{itemize}
    \item modalité : \\aspect sensoriel ou moteur à simuler (afficher image, jouer son\dots)
    \item modèle : \\représentation numérique pour une modalité (objet 3D, onde sonore)
    \item rendu : \\simulation d'un modèle à l'utilisateur (rendu visuel, rendu sonore)
    \end{itemize}
  \end{block} 
\end{frame}




\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Difficultés}
    \begin{itemize}
    \item variété de modèles et de rendus : \\objets 3D, sons, navigation, animation, retour haptique\dots
    \item crédibilité
    \item temps-réel
    \end{itemize}
  \end{block} 
\end{frame}



\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Quelques modèles et rendus}
    \begin{itemize}
    \item rendu visuel : modèle géométrique, modèle d'éclairage
    \item rendu sonore : modèle de son, modèle de propagation sonore
    \item rendu haptique
    \item rendu comportemental
    \item détection de collisions 
    \item \dots
    \end{itemize}
  \end{block} 
\end{frame}


\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Exemple du rendu 3D (synthèse d'image)}
    \begin{itemize}
    \item modèles :
      \begin{itemize}
      \item géométrie : surfacique, volumique, surfaces implicites, CSG
      \item matériau : BRDF, BSSRDF, Phong, Lambert
      \item source lumineuse : ponctuelle, étendue
      \item caméra : pinhole, systèmes optiques
      \end{itemize}
    \item techniques de rendu : z-buffer, path-tracing, radiosité\dots
    \end{itemize}
  \end{block} 
\end{frame}



\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Outils }
    \begin{itemize}
    \item bibliothèques bas-niveau : OpenGL, OpenAL, ODE\dots
    \item framework : Delta3D, Ogre3D, SDK commerciaux, X3D\dots
    \item logiciels graphiques : Blender Game Engine, Virtools, Unity3D\dots
    \item logiciels connexes (3D, image, audio\dots)
    \end{itemize}
  \end{block} 
\end{frame}



%----------------------------------------------------------------------

\begin{frame}
\begin{center}
Fin
\end{center}
\end{frame}

%----------------------------------------------------------------------

\end{document}

%----------------------------------------------------------------------

